<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://hspb00.github.io/math/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://hspb00.github.io/math/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-06-10T00:09:29+07:00</updated><id>https://hspb00.github.io/math/feed.xml</id><title type="html">hello world</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Модуль числа</title><link href="https://hspb00.github.io/math/posts/math_module" rel="alternate" type="text/html" title="Модуль числа" /><published>2021-06-03T09:31:24+07:00</published><updated>2021-06-03T09:31:24+07:00</updated><id>https://hspb00.github.io/math/posts/math_module</id><content type="html" xml:base="https://hspb00.github.io/math/posts/math_module">&lt;p&gt;Натуральные числа с нулем: 0, 1, 2, 3, 4, …&lt;br /&gt;
Целые числа: … -4, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любое целое число имеет &lt;a href=&quot;math_magnitude&quot;&gt;величину&lt;/a&gt; и знак.&lt;br /&gt;
Пример:&lt;br /&gt;
+12 имеет величину 12 и знак плюс,&lt;br /&gt;
-12 имеет величину 12 и знак минус.&lt;br /&gt;
Знак плюс перед положительными числами обычно не пишется,
поэтому +12 и 12 обозначает одно и то же целое число, то есть +12 = 12.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Величину целого числа принято называть абсолютной величиной числа или модулем числа.
Для числа \(t\) модуль (абсолютная величина) обозначется через \(|t|\).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким образом,
\[|+12| = |12| = 12,\] \[|-12| = 12.\] &lt;br /&gt;
Тогда \(12 = 1*12 = 1*|12|\) и \(-12 = (-1)*12 = (-1)*|-12|\).&lt;br /&gt;
То есть
\[12 = 1*|12|,\]
\[-12 = (-1)*|-12|.\]
Аналогично для произвольного числа \(t\) имеем
\[t = 1*|t|, \text{если $t \geq 0$},\]
\[t = (-1)*|t|, \text{если $t &amp;lt; 0$}.\]
Тогда
\[ t = s(t)*|t|, \]
где
\(s(t) =
 \begin{cases}
   1 &amp;amp;\text{, если $t \geq 0$}\\
  -1 &amp;amp;\text{, если $t &amp;lt; 0$}
 \end{cases}\)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выразим модуль \(|t|\) через \(t\).
Получаем, что &lt;br /&gt;
\[ |t| = \frac t{s(t)}.\]
То есть значение \(|t|\) равно числу \(t\), взятому без знака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заметим, что \(s(t)*s(t) = 1\) для всех целых чисел \(t\).
Поэтому \[s(t) = \frac 1{s(t)},\]
то есть \[\frac 1{s(t)} = s(t)\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Получаем,что
\[ |t| = \frac t{s(t)} = s(t)*t,\]
то есть
\[ |t| = s(t)*t\]
Последнее равенство можно рассматривать в качестве определения модуля (абсолютной величины) числа
\(t\).
То же самое верно для рациональных и вещественных чисел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Определение. Модулем (абсолютной величиной) числа \(t\) (натурального, целого, рационального, вещественного)
называется число \(|t| = s(t)*t\), где&lt;/p&gt;

\[s(t) =
 \begin{cases}
   1 &amp;amp;\text{, если $t \geq 0$}\\
  -1 &amp;amp;\text{, если $t &amp;lt; 0$}
 \end{cases}\]

&lt;p&gt;Также имеет место равенство
\( t = s(t)*|t|. \)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="posts" /><summary type="html">Натуральные числа с нулем: 0, 1, 2, 3, 4, … Целые числа: … -4, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, …</summary></entry><entry><title type="html">Величина</title><link href="https://hspb00.github.io/math/posts/math_magnitude" rel="alternate" type="text/html" title="Величина" /><published>2021-05-31T09:31:24+07:00</published><updated>2021-05-31T09:31:24+07:00</updated><id>https://hspb00.github.io/math/posts/math_magnitude</id><content type="html" xml:base="https://hspb00.github.io/math/posts/math_magnitude">&lt;p&gt;В статье делается попытка ответить на вопрос: что такое величина?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;i-евклид-элементы&quot;&gt;I. Евклид. Элементы.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Какова история понятия величины?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Приведен текст начала 5-й книги Евклида о пропорциях из рукописи “Στοιχεῖα”.
Первые четыре определения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ὅροι ιη΄. [1]&lt;br /&gt;
α΄. Μέρος ἐστὶ μέγεθος μεγέθους τὸ ἔλασσον τοῦ μείζονος, ὅταν καταμετρῇ τὸ μεῖζον.&lt;br /&gt;
β΄. Πολλαπλάσιον δὲ τὸ μεῖζον τοῦ ἐλάττονος, ὅταν καταμετρῆται ὑπὸ τοῦ ἐλάττονος.&lt;br /&gt;
γ΄. Λόγος ἐστὶ δύο μεγεθῶν ὁμογενῶν ἡ κατὰ πηλικότητά ποια σχέσις.&lt;br /&gt;
δ΄. Λόγον ἔχειν πρὸς ἄλληλα μεγέθη λέγεται, ἃ δύναται πολλαπλασιαζόμενα ἀλλήλων ὑπερέχειν.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ниже приведены два перевода этого фрагмента определений.([2,3])&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“…
DEFINITIONS.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A magnitude is a part of a magnitude, the less of the greater, when it measures the greater.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The greater is a multiple of the less when it measured by the less. H. E. II. 8 ISBOOK V [v.DEFF.3-13&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A ratio is a sort of relation in respect of size between two magnitudes of the same kind.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Magnitudes are said to have a ratio to one another which are capable, when multiplied, of exceeding one another.&lt;br /&gt;
…”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;“…
ОПРЕДЕЛЕНИЯ.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Часть есть величина &lt;от&gt; величины, меньшая &lt;от&gt; большей, если она измеряет большую.&lt;/от&gt;&lt;/от&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кратное же — большая &lt;от&gt; меньшей, если она измеряется меньшей.&lt;/от&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Отношение есть некоторая зависимость *) двух однородных величин по количеству A,2, 3, 4).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Говорят, что величины имеют отношение между собой, если они, взятые кратно, могут превзойти друг друга.&lt;br /&gt;
…”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;По-видимому, греческие ученые в качестве объектов рассматривали отрезки, фигуры на плоскости, объемные фигуры, углы.
В результате возникло понятие величины для общего обозначения понятий длина, площадь и объем, величина угла.
Евклид [1] строит математическую модель величины и процесса измерения в виде
отрезков и отношений между ними. Затем происходит дальнейший процесс абстрагирования и 
далее в качестве математической модели понятия величины рассматриваются числа. 
С другой стороны, сами числа также можно рассматривать как некоторую величину (числовую величину), 
поскольку подходят под определения и отношения, предполагаемые для величин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книге [2] ведется заочная дискуссия о смысле понятия величина (μέγεθος, magnitude) и 
понятия отношение между величинами (Λόγος, ratio).
Представление о величине связано с некоторой количественной характеристикой объекта.
Неопределенность возникает из-за двойственности понятия величины.
С одной стороны, существует представление о том, что величина - это нечто присущее самому объекту.
С другой стороны, количественно величина объекта выражается относительно величин других объектов 
в процессе измерения при сопоставлении объектов.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ii-модель-величины&quot;&gt;II. Модель величины&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;На что похожа величина?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Современное представление о величине основано на исследованиях древнегреческих ученых и 
выражается в виде аксиом [4].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Упрощенно, величину объекта \(A\) можно представить одной формулой
\[V_A = aV_B.\] 
Здесь
\(V_A\) - величина объекта \(A\),
\(V_B\) - величина объекта \(B\),
\(a\) - числовое значение величины.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Раз есть формула величины, то можно построить модель для данной формулы и понять на что похожа величина.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если рассматриваются только неотрицательные действительные числа \(a\), то в качестве модели можно взять отрезки на прямой.
Если число \(a\) может быть отрицательным, то в качестве модели можно взять направленные отрезки на прямой, то есть векторы 
(подсказка: соответствие устанавливается между величинами и классами эквивалентности отрезков по совмещению).
Отрезки можно складывать как векторы, можно умножать на действительные числа, их можно сравнивать, сопоставлять и считать сколько раз отрезок \(X\) последовательно совмещается с отрезком \(Y\). 
В общем, для любых двух отрезков X,Y можем записать X = tY, где t - вещественное число.
То есть отрезки вполне соответствуют формуле, представленной выше для величин, если сами отрезки рассматривать как величины
(собственно модель потому и модель, что она должна соответствовать формулам).
То есть величины одного рода (которые можно сравнивать) похожи на отрезки на прямой.
Отмечу, что на отрезки похожи не сами объекты (например, фигуры на плоскости и в пространстве), а величины объектов (площади, объемы).
Вроде бы у величины нет точек внутри (например у площади фигуры) в отличие от отрезков.
Но с другой стороны, площадь можно откладывать на графике, например, на оси Y. 
То есть она вполне соответствует и отрезкам прямой и точкам.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;iii-величина---объект-или-число&quot;&gt;III Величина - объект или число?&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Попробуем разобраться с тем, можем ли мы отождествлять величину:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;с самим объектом&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;с числовой характеристикой величины.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Рассмотрим в качестве объектов совокупность отрезков на прямой.
Заметим, что отрезки на прямой является моделью величин. 
С другой стороны, у самого отрезка как объекта есть величина, которая называется длиной.
В данной модели есть операция сложения отрезков.
Для того, чтобы отрезки складывать необходимо отождествлять сопоставимые отрезки. 
Таким образом, отрезки делятся на классы эквивалентости. 
Отрезки попадают в один класс эквивалентности, если сопоставимы.
Класс эквивалентности, в который попадает отрезок A обозначается через \([A]\).
Заметим, что отрезки на прямой сопоставимы тогда и только тогда, когда они имеют одинаковую длину.
Таким образом, 
\[[A] = [B] &amp;lt;=&amp;gt; B \in [A] &amp;lt;=&amp;gt; A \in [B] &amp;lt;=&amp;gt; V_B = V_A.\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В результате получается, что каждый класс \([A]\) сопоставимых отрезков соответствуют длине отрезка \(V_A\) и наоборот.
Данное соответствие переносится и на операцию сложения, так как сложение отрезков соответствует 
сложению их длин, то есть является изоморфизмом.
Благодаря этому соответствию мы вполне можем отождествлять отрезок и длину отрезка.
То есть мы можем считать, что сантиметр - это длина отрезка, а можем считать, что сантиметр - это название эталонного отрезка, с которым сравниваются другие отрезки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те же самые рассуждения применимы и к углам, но вот с фигурами на плоскости ситуация несколько другая.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассмотрим фигуры на плоскости и площади фигур в качестве величин.
Для любых двух величин площади всегда найдутся две фигуры на площади, которые невозможно совместить.
Этим фигуры на плоскости отличаются от отрезков и их величин (длин). 
То есть между фигурами на плоскости (точнее классов фигур, эквивалентных по совместимости) и величинами площадей
невозможно задать соответствия (изоморфизма) как в случае с отрезками.
Из этого следует, что мы не можем отождествлять объекты (фигуры) и их величины (площади).
А раз мы не можем это делать в одном случае, то это означает, что и в общем случае такое отождествление некорректно.
То есть на первый вопрос ответили отрицательно в общем случае, хотя в случае с отрезками и углами можно сделать исключение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попробуем разобраться с ответом на вопрос 2.
С этим вопросом разобраться проще.
Рассмотрим формулу \(V_A = aV_B\).
Очевидно, что число \(a\) зависит от \(V_B\), то есть объекта \(B\).
То есть не существует изоморфизма \(V_A\) &amp;lt;-&amp;gt; \(a\).
С другой стороны, если объект \(B\) фиксирован, тогда такой изоморфизм существует.
Но в любом случае, он носит относительный характер и связан с выбором единицы измерения.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;iv-измерение-вычисление-величины&quot;&gt;IV Измерение, вычисление величины&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Из формулы величины \(V_A = aV_B.\) становится понятно, что величина объекта определяется относительно величины другого объекта.
Тогда возникают вопросы: &lt;br /&gt;
Cуществует ли собственная величина у объекта?&lt;br /&gt;
Что мы вообще измеряем, когда сравниваем объекты?&lt;br /&gt;
Что такое измерение величины объекта?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ответ на первый вопрос&lt;/strong&gt; (существует ли собственная величина у объектов?).
Из главы III понятно, что величину отрезка вполне можно отождествлять с самим отрезком.
Таким образом, если \(A\) - отрезок, тогда \(V_A\) - величина отрезка и мы можем считать, что
\(V_A = V\). То есть у отрезка существует его собственная величина и она равна самому отрезку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это вполне точный ответ, но вряд ли он устраивает с точки зрения исследования самого отрезка и отношений между отрезками.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Можно переформулировать первый вопрос: существует ли для объектов однозначно определимые числовые значения величин?
Можно попытаться определить числовые значения величин для отрезков, то есть определить коэффициенты 
\(a\) из формулы величины \(V_A = aV_B\).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из формулы величины \(V_A = aV_B\) понятно, что мы не можем задать однозначно числовую величину каждого отдельного отрезка.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;С другой стороны, можно задать числовые величины всех отрезков одновременно однозначно с точностью до общего коэффициента,
то есть существует функция \(F:M -&amp;gt; R\) (\(M\) - множество всех отрезков на прямой), что
для любого отрезка \(J\) величины отрезков будут равны \(V_A = F(A)*k*V_J\), где 
числовой коэффициент \(k\) зависит от выбора \(J\).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для доказательства достаточно заметить, что функцию \(F\) 
можно задать выбором произвольной единицы измерения \(I\) как \(F(A) = V_A/V_I\) и
положить \(k = V_I/V_J\). Тогда \(V_A = F(A)*V_I = F(A)*k*V_J\)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ответ на второй вопрос&lt;/strong&gt; (что мы вообще измеряем, когда сравниваем объекты?).
Когда мы сравниваем отрезки \(A_1\) и \(A_2\), мы измеряем величину отрезка \(A_1\) относительно величины отрезка \(A_2\),
то есть получаем число \[V_{A_1}/V_{A_2} = (a_1*k*V_J)/(a_2*k*V_J) = a_1/a_2 = const(J),\] 
где \(a_1 = F(A_1), a_2 = F(A_1)\), \(F\) - функция, определенная выше.
То есть мы измеряем не сами коэффициенты \(a_1,a_2,…\), которые выражают величины отрезков (с точностью до общего параметра), а их отношения. Заметим что это отношение уже не зависит от единиц измерения и общего параметра и выражает чистое отношение величин отрезков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ответ на все три вопроса для отрезков получен.
Поскольку отрезки являются моделью для величин любых объектов, то 
примерно такие же ответы (с точностью до способов измерения) получаются и в случае произвольных объектов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ответ на третий вопрос&lt;/strong&gt; (что такое измерение величины объекта?).
Рассмотрим механизм измерения величин некоторых объектов.
Все сказанное выше по поводу величин в этой главе, в частности, относится также к площадям и объемам.
Например, если \(A,B\) - две фигуры на плоскости, то \(S_A = a*S_B\) для некоторого вещественного числа \(a\).
То есть, как было замечено ранее, отрезки на прямой и в данном случае можно рассматривать как модель величины, соответствующей площадям фигур.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В предыдущей главе было показано, что особенность отрезков в том, что величину отрезка можно отождествлять 
как с самим отрезком, так и с его числовой величиной. Поэтому измерение величины отрезка сводится к сопоставлению его с другими отрезками как объектами. Для других объектов процессы измерения отличаются.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Фигуры на плоскости или объемные фигуры сопоставлять сложнее, чем отрезки и не всегда возможно, но и в этом случае можно сравнивать их величины - площади и объемы.
Фигуры и небольшие квадраты можно сопоставлять как объекты, например разбивая фигуру на такие квадраты.
Количество квадратов, уместившихся в фигуре даст приблизительное отношение площадей фигуры и квадрата. Чем меньше квадраты используются, тем точнее будет эта оценка. Измерение угла - сопоставление угла с каким-нибудь другим углом, например, с углом в один градус с помощью транспортира.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;v-основные-свойства-связанные-с-величинами&quot;&gt;V. Основные свойства, связанные с величинами.&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Отношение между величинами двух объектов \(A,B\) одного рода выражается действительным числом \(a = V_A/V_B\), 
которое не зависит от единицы измерения.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Не существует абсолютного числового значения отдельной величины, то есть не связанное с процессом измерения относительно других величин.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Можно задать числовые значения величин для объектов одного рода одновременно однозначно с точностью до общего коэффициента.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Числовое значение величины как свойство самих объектов в точности соответствует относительному числовому значению величины объектов с точностью до общего коэффициента.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Первое свойство есть у всех величин, поскольку связано с определением величины и измерением величин.
Второе свойство отсутствует у вещественных чисел, поскольку величина числа определяется самим числом однозначно.
Третье, четвертое свойства следует из рассуждений главы IV. 
Четвертое свойства следует непосредственно из главы IV. 
Достаточно заметить, что величина объекта \(A\) имеет вид \(V_A = F(A)*k*V_J\), где k - общий коэффициент&lt;br /&gt;
для единицы измерения \(V_J\). Тогда коэффициенты \(F(A)\) в совокупности можно рассматривать как числовые значения величин самих объектов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Свойство 4, возможно, подтверждается теорией относительности, в которой выводится, что собственное время в движущейся системе течет медленнее, что соответствует результатами измерений как собственными часами системы, так и измерением течения времени
относительно покоящейся системы. Это свойство подтверждатся также, возможно, эквивалентностью собственной массы объекта (инерционной) и массой взаимодействия (гравитационной), поскольку измерение масс тел на весах, то есть относительно других масс производится  благодаря именно гравитационной массе.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Это свойство в точности подтверждается в рамках числовой величины, то есть числовой прямой.
Пусть \(A\) - это число \(2\), \(B\) - это число \(1\), 
\(V_A = a*V_B\), где \(V_A = 2, V_B = 1, a = 2\).
То есть числовое выражение величины \(V_A\) для числа \(A = 2\) равно \(a = 2\), то есть самому себе.
С другой стороны, число \(2\) соответствует отрезку длины два, который выражается через отрезок 
длины \(1\) умножением на два. 
То есть выражается относительным образом тоже. И эти выражения абсолютные и относительное тоже совпадают.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;примечание&quot;&gt;Примечание.&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;В данном тексте достаточно вольно определены и рассмотрены некоторые математические и физические понятия.
Например, операции “умножения” величины\отрезков на действительное число и операция “деления” величин\отрезков. 
На самом деле, они не являются операциями умножения и деления в обычном смысле, как функций между элементами одного вида. 
Думаю, что при желании их можно определить более строго просто как функции, напоминающие умножение и деление.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;источники&quot;&gt;Источники&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;[1] https://el.wikisource.org/wiki/%CE%A3%CF%84%CE%BF%CE%B9%CF%87%CE%B5%CE%AF%CE%B1/%CE%B5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] THE THIRTEEN BOOKS OF EUCLID’S ELEMENTS TRANSLATED FROM THE TEXT OF HEIBERG WITH INTRODUCTION AND COMMENTARY BY T. L. HEATH, C.B., Sc.D.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] НАЧАЛА ЕВКЛИДА, КНИГИ I-VI, Перевод с греческого и комментарии А.Д.Мордух ай-Болтовского, 1948г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B0_(%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="posts" /><summary type="html">В статье делается попытка ответить на вопрос: что такое величина?</summary></entry></feed>