<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="https://hspb00.github.io/math/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://hspb00.github.io/math/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-06-09T00:18:10+07:00</updated><id>https://hspb00.github.io/math/feed.xml</id><title type="html">hello world</title><subtitle>Write an awesome description for your new site here. You can edit this line in _config.yml. It will appear in your document head meta (for Google search results) and in your feed.xml site description.</subtitle><entry><title type="html">Модуль числа</title><link href="https://hspb00.github.io/math/posts/math_module" rel="alternate" type="text/html" title="Модуль числа" /><published>2021-06-03T09:31:24+07:00</published><updated>2021-06-03T09:31:24+07:00</updated><id>https://hspb00.github.io/math/posts/math_module</id><content type="html" xml:base="https://hspb00.github.io/math/posts/math_module">&lt;p&gt;Натуральные числа с нулем: 0, 1, 2, 3, 4, …&lt;br /&gt;
Целые числа: … -4, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Любое целое число имеет &lt;a href=&quot;math_magnitude&quot;&gt;величину&lt;/a&gt; и знак.&lt;br /&gt;
Пример:&lt;br /&gt;
+12 имеет величину 12 и знак плюс,&lt;br /&gt;
-12 имеет величину 12 и знак минус.&lt;br /&gt;
Знак плюс перед положительными числами обычно не пишется,
поэтому +12 и 12 обозначает одно и то же целое число, то есть +12 = 12.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Величину целого числа принято называть абсолютной величиной числа или модулем числа.
Для числа \(t\) модуль (абсолютная величина) обозначется через \(|t|\).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Таким образом,
\[|+12| = |12| = 12,\] \[|-12| = 12.\] &lt;br /&gt;
Тогда \(12 = 1*12 = 1*|12|\) и \(-12 = (-1)*12 = (-1)*|-12|\).&lt;br /&gt;
То есть
\[12 = 1*|12|,\]
\[-12 = (-1)*|-12|.\]
Аналогично для произвольного числа \(t\) имеем
\[t = 1*|t|, \text{если $t \geq 0$},\]
\[t = (-1)*|t|, \text{если $t &amp;lt; 0$}.\]
Тогда
\[ t = s(t)*|t|, \]
где
\(s(t) =
 \begin{cases}
   1 &amp;amp;\text{, если $t \geq 0$}\\
  -1 &amp;amp;\text{, если $t &amp;lt; 0$}
 \end{cases}\)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выразим модуль \(|t|\) через \(t\).
Получаем, что &lt;br /&gt;
\[ |t| = \frac t{s(t)}.\]
То есть значение \(|t|\) равно числу \(t\), взятому без знака.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заметим, что \(s(t)*s(t) = 1\) для всех целых чисел \(t\).
Поэтому \[s(t) = \frac 1{s(t)},\]
то есть \[\frac 1{s(t)} = s(t)\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Получаем,что
\[ |t| = \frac t{s(t)} = s(t)*t,\]
то есть
\[ |t| = s(t)*t\]
Последнее равенство можно рассматривать в качестве определения модуля (абсолютной величины) числа
\(t\).
То же самое верно для рациональных и вещественных чисел.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Определение. Модулем (абсолютной величиной) числа \(t\) (натурального, целого, рационального, вещественного)
называется число \(|t| = s(t)*t\), где&lt;/p&gt;

\[s(t) =
 \begin{cases}
   1 &amp;amp;\text{, если $t \geq 0$}\\
  -1 &amp;amp;\text{, если $t &amp;lt; 0$}
 \end{cases}\]

&lt;p&gt;Также имеет место равенство
\( t = s(t)*|t|. \)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="posts" /><summary type="html">Натуральные числа с нулем: 0, 1, 2, 3, 4, … Целые числа: … -4, -3, -2, -1, 0, 1, 2, 3, 4, …</summary></entry><entry><title type="html">Величина</title><link href="https://hspb00.github.io/math/posts/math_magnitude" rel="alternate" type="text/html" title="Величина" /><published>2021-05-31T09:31:24+07:00</published><updated>2021-05-31T09:31:24+07:00</updated><id>https://hspb00.github.io/math/posts/math_magnitude</id><content type="html" xml:base="https://hspb00.github.io/math/posts/math_magnitude">&lt;p&gt;Попробуем ответить на вопрос: что такое величина?&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;i-евклид-элементы&quot;&gt;I. Евклид. Элементы.&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Приведен текст начала 5-й книги Евклида о пропорциях из рукописи “Στοιχεῖα”.
Первые четыре определения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ὅροι ιη΄. [1]&lt;br /&gt;
α΄. Μέρος ἐστὶ μέγεθος μεγέθους τὸ ἔλασσον τοῦ μείζονος, ὅταν καταμετρῇ τὸ μεῖζον.&lt;br /&gt;
β΄. Πολλαπλάσιον δὲ τὸ μεῖζον τοῦ ἐλάττονος, ὅταν καταμετρῆται ὑπὸ τοῦ ἐλάττονος.&lt;br /&gt;
γ΄. Λόγος ἐστὶ δύο μεγεθῶν ὁμογενῶν ἡ κατὰ πηλικότητά ποια σχέσις.&lt;br /&gt;
δ΄. Λόγον ἔχειν πρὸς ἄλληλα μεγέθη λέγεται, ἃ δύναται πολλαπλασιαζόμενα ἀλλήλων ὑπερέχειν.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ниже приведены два перевода этого фрагмента определений.([2,3])&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“…
DEFINITIONS.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;A magnitude is a part of a magnitude, the less of the greater, when it measures the greater.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;The greater is a multiple of the less when it measured by the less. H. E. II. 8 ISBOOK V [v.DEFF.3-13&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;A ratio is a sort of relation in respect of size between two magnitudes of the same kind.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Magnitudes are said to have a ratio to one another which are capable, when multiplied, of exceeding one another.&lt;br /&gt;
…”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;“…
ОПРЕДЕЛЕНИЯ.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Часть есть величина &lt;от&gt; величины, меньшая &lt;от&gt; большей, если она измеряет большую.&lt;/от&gt;&lt;/от&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Кратное же — большая &lt;от&gt; меньшей, если она измеряется меньшей.&lt;/от&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Отношение есть некоторая зависимость *) двух однородных величин по количеству A,2, 3, 4).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Говорят, что величины имеют отношение между собой, если они, взятые кратно, могут превзойти друг друга.&lt;br /&gt;
…”&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;По-видимому, греческие ученые в качестве объектов рассматривали отрезки, фигуры на плоскости, объемные фигуры, углы.
В результате возникло понятие величины для общего обозначения понятий длина, площадь и объем, величина угла.
Евклид [1] строит математическую модель величины и процесса измерения в виде
отрезков и отношений между ними. Затем происходит дальнейший процесс абстрагирования и 
далее в качестве математической модели понятия величины рассматриваются числа. 
С другой стороны, сами числа также можно рассматривать как некоторую величину (числовую величину), 
поскольку подходят под определения и отношения, предполагаемые для величин.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В книге [2] ведется заочная дискуссия о смысле понятия величина (μέγεθος, magnitude) и 
понятия отношение между величинами (Λόγος, ratio).
Представление о величине связано с некоторой количественной характеристикой объекта.
Неопределенность возникает из-за двойственности понятия величины.
С одной стороны, существует представление о том, что величина - это нечто присущее самому объекту.
С другой стороны, количественно величина объекта выражается относительно величин других объектов 
в процессе измерения при сопоставлении объектов.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;ii-модель-величины&quot;&gt;II. Модель величины&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;Современное представление о величине основано на исследованиях древнегреческих ученых и 
выражается математической моделью скалярной величины в виде аксиом [4].&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Обратимся к модели величины, то есть аксиомам, представленным выше.
Упрощенно, модель величины объекта \(A\) можно представить одной формулой
\[V_A = aV_B.\] 
Здесь
\(V_A\) - величина объекта \(A\),
\(V_B\) - величина объекта \(B\),
\(a\) - числовой коэффициент, числовая характеристика величины.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если \(a\) - натуральное число, то смысл этого выражения состоит в том, что величина объекта A равна n величинам объекта B, если
объект объект \(A\) можно измерить объектом \(B\), последовательно сопоставив его с объектом \(A\) ровно \(n\) раз.
Данное уравнение можно обобщить и на случай произвольного положительного действительного числа \(a\).
В этом случае моделью величины является совокупность отрезков на прямой.
При обобщении его на отрицательные действительные числа, в качестве модели рассматриваются направленные отрезки на прямой.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попробуем с помощью данной модели разобраться с тем, можем ли мы отождествлять величину&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;с самим объектом&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;с числовой характеристикой величины.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Заметим, что отрезки на прямой является моделью величины. В данной модели есть операция сложения отрезков.
Для того, чтобы отрезки складывать необходимо отождествлять сопоставимые отрезки. 
Таким образом, отрезки делятся на классы эквивалентости. 
Отрезки попадают в один класс эквивалентности, если сопоставимы.
Класс эквивалентности, в который попадает отрезок A обозначается через \([A]\).
Заметим, что отрезки на прямой сопоставимы тогда и только тогда, когда они имеют одинаковую длину.
Таким образом, 
\[[A] = [B] &amp;lt;=&amp;gt; B \in [A] &amp;lt;=&amp;gt; A \in [B] &amp;lt;=&amp;gt; V_B = V_A.\]&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В результате получается, что каждый класс \([A]\) сопоставимых отрезков соответствуют длине отрезка \(V_A\) и наоборот.
Данное соответствие переносится и на операцию сложения, так как сложение отрезков соответствует 
сложению их длин, то есть является изоморфизмом.
Благодаря этому соответствию мы вполне можем отождествлять отрезок и длину отрезка.
То есть мы можем считать, что сантиметр - это длина отрезка, а можем считать, что сантиметр - это название эталонного отрезка, с которым сравниваются другие отрезки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Те же самые рассуждения применимы и к углам, но вот с фигурами на плоскости ситуация несколько другая.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Рассмотрим фигуры на плоскости и площади фигур в качестве величин.
Для любых двух величин площади всегда найдутся две фигуры на площади, которые невозможно совместить.
Этим фигуры на плоскости отличаются от отрезков и их величин (длин). 
То есть между фигурами на плоскости (точнее классов фигур, эквивалентных по совместимости) и величинами площадей
невозможно задать соответствия (изоморфизма) как в случае с отрезками.
Из этого следует, что мы не можем отождествлять объекты (фигуры) и их величины (площади).
А раз мы не можем это делать в одном случае, то это означает, что и в общем случае такое отождествление некорректно.
То есть на первый вопрос ответили отрицательно в общем случае, хотя в случае с отрезками и углами можно сделать исключение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попробуем разобраться с ответом на вопрос 2.
С этим вопросом разобраться проще.
Рассмотрим формулу \(V_A = aV_B\).
Очевидно, что число \(a\) зависит от \(V_B\), то есть объекта \(B\).
То есть не существует изоморфизма \(V_A\) &amp;lt;-&amp;gt; \(a\).
С другой стороны, если объект \(B\) фиксирован, тогда такой изоморфизм существует.
Но в любом случае, он носит относительный характер и связан с выбором единицы измерения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Попробуем разобраться с вопросом зависит ли величина объекта от единицы измерения.
Рассмотрим снова формулу \(V_A = aV_B\). 
Имеем отношение длин \(V_a/V_B = a\).
Пусть \(B’\) еще один объект, отличный от \(B\).
Тогда для некоторого \(t\) мы имеем \(V_B = tB’\).
Получаем \(V_A = atB’\).
То есть числовой значение величины \(V_A\) изменилось, но отношения между величинами \(V_a\) и \(V_b\)
остались прежними: \(V_a/V_b = atB’/tB’ = a\).
То есть вне зависимости от единиц измерения, отношения между величинами объектов сохраняются.
Вот в этом смысле, насколько я понимаю, и понимается отношение между величинами у Евклида.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Примечание. В данном тексте достаточно вольно определены операции “умножения” величины на действительное число и операция “деления” величин. На самом деле, они не являются операциями умножения и деления в обычном смысле, как функций между элементами одного вида. Думаю, что при желании их можно определить более строго просто как функции, напоминающие умножение и деление.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;iii-основные-свойства-связанные-с-величинами&quot;&gt;III. Основные свойства, связанные с величинами.&lt;/h1&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Отношение между величинами (например, двух объектов \(A,B\)) одного рода выражается числом, 
которое не зависит от единицы измерения
(\(V_A = aV_B\), то есть \(a = V_A/V_B\)). Коэффициент \(a\) - действительное число, которое не зависит от единиц измерения.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Не существует абсолютного числового выражения величин, то есть не связанных с процессом измерения относительно других величин. 
Первое свойство есть у всех величин, поскольку связано с определением величины и измерением величин.
Второе свойство отсутствует у вещественных чисел, поскольку величина числа определяется самим числом однозначно.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;В связи с п.2 возникают естественные вопросы: “что мы все-таки измеряем, если не понятно, что есть величина сама по себе без измерения другими объектами?” Получается, что величина у объекта существует только при измерении?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На второй вопрос ответить легко, потому, что при измерении объект, который измеряется не меняется, то есть не меняются и все его свойства. Поэтому, если у него есть какое-то свойство, например, величина, то оно должно существовать и без процесса измерения.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Чтобы ответить на первый вопрос, необходимо понять, зачем мы что-то измеряем.
Ответ, мне кажется, достаточно очевиден.
Мы измеряем для того, чтобы получить более детальное представление об объекте в данном случае, то есть, по-существу,
описываем данный объект. Но для описания, понимания любого объекта, явления и тд мы всегда с необходимостью ссылаемся на нечто, что нам уже более-менее известно, что нам кажется более простым. То есть это происходит всегда, а не только с величинами объектов.
Для описания яблока, например, мы можем сказать: круглое, красное, вкусное, полезное, растет на деревьях. То есть мы сводим понятие яблока к чему-то другому. И так происходит всегда, если мы хотим что-то описать, изучить и тд.
Таким образом, для того, чтобы описать, например, отрезок, мы описываем его длину. Длину мы обычно выражаем количеством шагов, сантиметрами и тд. Количество, которое выражается числом шагов, сантиметрами нам достаточно знакомы, поэтому описание отрезков к ним и сводится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;То есть в сведении величины к сравнению с другими величинами нет никакого подвоха - это свойство нашего восприятия мира, а не свойство самого мира. С другой стороны, мы чувствуем и воспринимает на основе своего опыта, что длина - это нечто присущее самому объекту и не зависит от того, чем мы его и как измеряем. Вот и получается некоторое несоответствие нашего объективного интуитивного непосредственного восприятия и нашего аналитического способа познания окружающего мира. Из-за этого несоответствия возникает когнитивный диссонанс восприятия, который, возможно, и порождает подобные вопросы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Как можно разрешить данный диссонанс?
В общем, наверное, пониманием того, что данные ограничения на восприятие и познание, скорее всего, вполне объективны и закономерны, а не происходят от нашей индивидуальной несообразительности. 
Есть два варианта такой объективности.
Первый состоит в том, что у объектов действительно существуют величины (размер, например), но из-за нашей ограниченности восприятия
мы не сможем непосредственно их воспринимать без соотношения с чем-либо.
Второй состоит в том, что природа находится в том же положении, что и мы, то есть величина объекта в природе существует только в соотношении с величинами других объектов, явлений и тд. и теряет смысл без такого соотношения.
В этом случае мы опять находимся в той же ситуации ограниченности, но осознание того, что мы не одиноки (природа такая же) как-то
скрашивает восприятие собственной ограниченности.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Из последних замечаний естественно следует предположение о возможном третьем свойстве величин.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Величина как свойство самого объекта в точности соответствует относительной величине объектов, то есть как свойству, связанному с сопоставлением величины с величинами других объектов (явлений, процессов).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Свойство 3., возможно, подтверждается специальной теорией относительности, в которой выводится, что собственное время в движущейся системе течет медленнее, что соответствует результатами измерений как собственными часами системы, так и измерением течения времени
относительно покоящейся системы. Это свойство подтверждатся также, возможно, эквивалентностью собственной массы объекта (инерционной) и массой взаимодействия (гравитационной), поскольку измерение масс тел на весах, то есть относительно других масс производится  благодаря именно гравитационной массе. Это подтверждается даже в рамках числовой величины.
Например, число 2 на прямой как величина абсолютно выражает сама себя как величина 2.
С другой стороны, оно соответствует отрезку длины два, который выражается через отрезок длины 1 умножением на два. То есть выражается относительным образом тоже. И эти выражения абсолютные и относительное тоже совпадают.&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;источники&quot;&gt;Источники&lt;/h1&gt;

&lt;p&gt;[1] https://el.wikisource.org/wiki/%CE%A3%CF%84%CE%BF%CE%B9%CF%87%CE%B5%CE%AF%CE%B1/%CE%B5&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] THE THIRTEEN BOOKS OF EUCLID’S ELEMENTS TRANSLATED FROM THE TEXT OF HEIBERG WITH INTRODUCTION AND COMMENTARY BY T. L. HEATH, C.B., Sc.D.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[3] НАЧАЛА ЕВКЛИДА, КНИГИ I-VI, Перевод с греческого и комментарии А.Д.Мордух ай-Болтовского, 1948г.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[4] https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%92%D0%B5%D0%BB%D0%B8%D1%87%D0%B8%D0%BD%D0%B0_(%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="posts" /><summary type="html">Попробуем ответить на вопрос: что такое величина?</summary></entry></feed>